\documentclass[utf8,english]{gradu3-tjt}

\usepackage{texnames}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{csquotes}
\usetikzlibrary{arrows.meta}
\tikzset{%
  >={Latex[width=2mm,length=2mm]},
  % Specifications for style of nodes:
            base/.style = {rectangle, rounded corners, draw=black,
                           minimum width=8cm, minimum height=1cm,
                           text centered},
         process/.style = {base, minimum width=6cm},
}
\usepackage{smartdiagram}
\usepackage{metalogo}
% Word break long text in table cells
\usepackage{makecell}

% Force figure location
\usepackage{float}

% Multiple rows in table
\usepackage{multirow}
\usepackage{array}% http://ctan.org/pkg/array
\setlength{\extrarowheight}{2pt}

\usepackage{amssymb}% http://ctan.org/pkg/amssymb
\usepackage{pifont}% http://ctan.org/pkg/pifont
\newcommand{\cmark}{\ding{51}}%
\newcommand{\xmark}{\ding{55}}%

\usepackage{todonotes}

% Euro sign
\usepackage{textcomp}

% sub/superscript in text
\usepackage{fixltx2e}

%%% Bar charts
\usepackage{pgf} 
\usepackage{pgfplots}
\usepgfplotslibrary[statistics]

% Box plot
\usetikzlibrary{fit,calc}
\usepgfplotslibrary{external}
\newcommand{\boxplot}[6]{%
    %#1: center, #2: median, #3: 1/4 quartile, #4: 3/4 quartile, #5: min, #6: max
    \filldraw[fill=white,line width=0.2mm] let \n{boxxl}={#1-0.1}, \n{boxxr}={#1+0.1} in (axis cs:\n{boxxl},#3) rectangle (axis cs:\n{boxxr},#4);   % draw the box
    \draw[line width=0.2mm, color=red] let \n{boxxl}={#1-0.1}, \n{boxxr}={#1+0.1} in (axis cs:\n{boxxl},#2) -- (axis cs:\n{boxxr},#2);             % median
    \draw[line width=0.2mm] (axis cs:#1,#4) -- (axis cs:#1,#6);                                                                           % bar up
    \draw[line width=0.2mm] let \n{whiskerl}={#1-0.025}, \n{whiskerr}={#1+0.025} in (axis cs:\n{whiskerl},#6) -- (axis cs:\n{whiskerr},#6);        % upper quartile
    \draw[line width=0.2mm] (axis cs:#1,#3) -- (axis cs:#1,#5);                                                                           % bar down
    \draw[line width=0.2mm] let \n{whiskerl}={#1-0.025}, \n{whiskerr}={#1+0.025} in (axis cs:\n{whiskerl},#5) -- (axis cs:\n{whiskerr},#5);        % lower quartile
}

%%% FANCY JSON
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}

\colorlet{punct}{red!60!black}
\definecolor{background}{HTML}{EEEEEE}
\definecolor{delim}{RGB}{20,105,176}
\colorlet{numb}{magenta!60!black}

\lstdefinelanguage{PROV}{
    basicstyle=\small\ttfamily,
    numbers=left,
    numberstyle=\scriptsize,
    stepnumber=1,
    numbersep=8pt,
    showstringspaces=false,
    breaklines=true,
    frame=lines,
    backgroundcolor=\color{background},
    stringstyle=\color{numb},
    keywordstyle=\color{delim}
}

\lstdefinelanguage{json}{
    basicstyle=\small\ttfamily,
    numbers=left,
    numberstyle=\scriptsize,
    stepnumber=1,
    numbersep=8pt,
    showstringspaces=false,
    breaklines=true,
    frame=lines,
    backgroundcolor=\color{background},
    literate=
     *{0}{{{\color{numb}0}}}{1}
      {1}{{{\color{numb}1}}}{1}
      {2}{{{\color{numb}2}}}{1}
      {3}{{{\color{numb}3}}}{1}
      {4}{{{\color{numb}4}}}{1}
      {5}{{{\color{numb}5}}}{1}
      {6}{{{\color{numb}6}}}{1}
      {7}{{{\color{numb}7}}}{1}
      {8}{{{\color{numb}8}}}{1}
      {9}{{{\color{numb}9}}}{1}
      {:}{{{\color{punct}{:}}}}{1}
      {,}{{{\color{punct}{,}}}}{1}
      {\{}{{{\color{delim}{\{}}}}{1}
      {\}}{{{\color{delim}{\}}}}}{1}
      {[}{{{\color{delim}{[}}}}{1}
      {]}{{{\color{delim}{]}}}}{1},
}
%%% FANCY JSON END

% NOTE: This must be the last \usepackage in the whole document!
\usepackage[bookmarksopen,bookmarksnumbered,linktocpage]{hyperref}
\addbibresource{references/Gradu.bib} % The file name of your bibliography database
\addbibresource{references/DaaS.bib} % The file name of your bibliography database

\usesmartdiagramlibrary{additions} % required in the preamble
\usetikzlibrary{arrows} % required in the preamble
\usetikzlibrary{shapes.geometric}

% More spacing in tables
\renewcommand\theadalign{bc}
\renewcommand\theadfont{\bfseries}
\renewcommand\theadgape{\Gape[4pt]}
\renewcommand\cellgape{\Gape[4pt]}

\begin{document}


\title{A metadata model for hybrid data products on a multilateral data marketplace}
\translatedtitle{Metadatamalli hybrididatatuotteille multilateraalisella datamarkkinapaikalla}
\studyline{All study lines}
\avainsanat{%
  Datamarkkinapaikat,
  Data palvelumuotona,
  Metadata,
  W3C PROV
}
\keywords{%
  Data marketplaces,
  DaaS,
  Metadata,
  W3C PROV
}

\tiivistelma{%
Monitahoiset datamarkkinapaikat tarjoavat alustan, jolla organisaatiot ja
yksityishenkilöt voivat ostaa, vaihtaa, myydä ja yhdistää datatuotetteita
hybrididatatuotteiksi. Datatuotteilla voi kuitenkin olla useita tarjoajia,
jotka saattavat erota toisistaan laadullisten ominaisuuksien tai
lisenssiehtojen suhteen. Hybrididatatuotteen muodostamisessa toteutuneen
tapahtumaketjun, provenienssin, seuraaminen voisi mahdollistaa
hybrididatatuotteen muodostaneiden datatuotteiden ominaisuuksien
todentamisen.

Tässä tutkielmassa muodostetaan W3C PROV-määritelmään perustuva
metadata-malli, joka mahdollistaa sekä provenienssin, että
hybrididatatuotteisiin liittyvän yleisen metadatan seuraamisen. Tutkielmassa
kehitettyä metadata-mallia hyödynnetään prototyypissä, jota käytetään myös
mittaaman metadata-mallin vaikutusta suorituskykyyn.
}
\abstract{%
Multilateral data marketplaces provide a platform where organizations and
individuals can buy, trade, sell, and combine data into hybrid data products.
On such marketplaces, multiple different vendors can offer equivalent
products in terms of functionality, but different in attributes such as
pricing, quality and licensing; attributes that could be contained in
metadata. Furthermore, hybrid data products introduce an additional
challenge: How can metadata regarding the origin and attributes of data be
contained?

In this thesis, we propose a metadata model based on W3C PROV that is able to
contain both provenance and relevant metadata related to data products. In
addition, the functionality of the metadata model is demonstrated and
evaluated through a prototype implementation.
}
\author{Max Salminen}
\contactinformation{\texttt{makakrsa@student.jyu.fi}}
\supervisor{Mikko Rönkkö}

\maketitle

\mainmatter

\include{luvut/introduction}

\include{luvut/marketplaces}

\include{luvut/daas}

\include{luvut/provenance}

\include{luvut/empirical}

\include{luvut/discussion}

\printbibliography

\appendix

\include{luvut/empirical_data}
% \include{luvut/stream_processing_systems}

\end{document}
